---
layout: sidebar.pug
title: "Есть ощущение разбитости?"
author: FP
language: ru
summary: "Онлайновые домогательства, угрозы и прочие виды цифровых атак могут вызывать чувство тяжёлой разбитости в самых разных, глубоко личных эмоциональных формах. Вы можете ощущать вину, стыд, беспокойство, раздражение, смущение, беспомощность. Вы даже можете опасаться за своё психологическое и психическое состояние."
date: 2018-09-05
permalink: /ru/self-care/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Подробнее о том, как защититься от чувства эмоциональной разбитости:</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/conversation/self-care-activists-sustaining-your-most-valuable-resource">Активисты, позаботьтесь о себе: как поддержать ваш самый ценный ресурс</a></li>
    <li><a href="https://www.amnesty.org.au/activism-self-care/">Заботьтесь о себе, чтобы продолжать защищать права человека</a></li>
    <li><a href="https://iheartmob.org/resources/self_care">Советы людям, которые пострадали от домогательств</a></li>
    <li><a href="https://www.fightcyberstalking.org/emotional-support">Эмоциональная поддержка жертв киберсталкинга</a></li>
    <li><a href="https://cyber-women.com/en/self-care/">Как заботиться о себе: тренинг для киберженщин</a></li>
    <li><a href="https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/wellness">Благополучие и сообщество</a></li>
    <li><a href="https://www.patreon.com/posts/12240673">Двадцать способов помочь жертве онлайнового буллинга</a></li>
    <li><a href="https://www.hrresilience.org/">Права человека и устойчивость</a></li>
  </ul>
---

# Чувствуете перегрузку?

Онлайновые домогательства, угрозы и прочие виды цифровых атак могут вызывать чувство тяжёлой разбитости в самых разных, глубоко личных эмоциональных формах. Вы можете ощущать вину, стыд, беспокойство, раздражение, смущение, беспомощность. Можете опасаться за своё психологическое и психическое состояние.

В таких ситуациях нет "правильных" чувств. У разных людей разные степени уязвимости. Мы по-разному оцениваем значение собственных персональных данных. Любые эмоции имеют право на существование. Не стоит беспокоиться насчёт того, "правильные" ваши эмоции или нет.

С самого начала запомните: в том, что с вами произошло, нет вашей вины. Вы не должны винить себя. Возможно, лучше обратиться к человеку, которому вы доверяете, кто мог бы поддержать вас в экстренной ситуации.

Чтобы разобраться с онлайновой атакой, нужно собрать информацию о том, что произошло, но необязательно делать это самостоятельно. Если есть человек, которому вы доверяете, можете попросить его (или её) поддержать вас, пока вы читаете советы на этом сайте, или предоставить ему/ей доступ к вашим устройствам и аккаунтам для сбора информации.
